\section{Automates cellulaires}

\begin{definition}
	Un automate cellulaire est définit par :
	\begin{itemize}
		\item L'entier positif $d$ représentant la dimension de l'espace $(\Z^d)$
		\item Un ensemble fini $S$ d'états
		\item Un ""voisinage"", \ie un ensemble de vecteurs de $\Z^d (\vec{v_1},  \vec{v_1}, \ldots ,\vec{v_m})$
		      qui représente la position relative des voisins (relative à la position de la cellule). Les voisins de la
		      cellule $\vec r$ sont $\vec r + \vec {v_1},  \ldots , \vec r + \vec {v_m}$.
		\item Une fonction $f : S ^ m \to S$ de transitions locale qui défini l'état d'une cellule à l'instant $t + 1$
		      en fonction des états de ses voisins a l'instant $t$.
	\end{itemize}
\end{definition}

Les automates cellulaires sont synchrones et homogènes dans le temps et dans l'espace.

\begin{definition}
	Une configuration est une fonction $\Z ^ d \to S$ qui décrit l'état courant de chaque cellule.

	Si $C$ est l'ensemble des configurations, alors un automate cellulaire défini une fonction $G: C \to C$ où si $c \in C$, alors
	$G(x) = c'$ est la configuration obtenue de $c$ en applicant la règle $f$ à toutes les cellules.

	En général, en itère la fonction $G$ et pour une configuration $c$ on s'intéresse à la suite :
	$$ G^0 (c) = e, G^1 (c), G^2 (c), \text{ où } G^i (c) = G ( G^{i - 1 }(c))$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Un point fixe (ou nature morte) est une configuration $c$ \tlq $\forall k, G^k(c) = c$.
\end{definition}


\begin{definition}
	Une configuration $c$ est dite périodique (dans le temps) (ou oscillateur) si $\exists k$, \tq , $G^k(c) = c$. Le plus petit
	petit $k$ \tq $G^k(c) = c$ est dite la période d'oscillation.
\end{definition}

\begin{definition}
	Une configuration est dite ultimement fixe si $\exists k, \forall j, \ G^{k+j}(c) =  G^{k}(c)$
\end{definition}


\begin{definition}
	Une configuration est dite ultimement périodique si $\exists k, \exists l>0, \ G^{k+l}(c) =  G^{k}(c)$
\end{definition}


\begin{exemple}
	TODO
\end{exemple}


\subsection{Unicité des automates cellulaires}


\begin{theorem}
	Si deux automates cellulaires $A \et B$ réalisent la meme fonction $G$ alors $A \et B$ ne peuvent pas différer que par
	leur voisinages et les deux voisinages ne peuvent différent que par la presence (ou pas) de voisins inutiles (\cad
	des voisins dont l'état n'a aucune influence sur la valuer de $f$).
\end{theorem}


\begin{exemple}
	TODO
\end{exemple}

\subsection{Le jeu de la vie}

\begin{exemple}
	Pour $d = 2$ le Game of Life de Conway \cite{conwayGOL}:
	\begin{itemize}
		\item $S = \set {0,1}$
		\item $V = ((0,1), (1,0), (0,-1), (-1,0), (1,1), (1,-1), (-1,1), (-1,-1))$
		\item La fonction de transition
		      \begin{itemize}
			      \item Une cellule vivante reste vivante \ssi elle a 2 ou 3 vision vivant
			      \item Une cellule morte devient vivante \ssi 3 voisins sont vivants
		      \end{itemize}
	\end{itemize}


	Une implementation sur navigateur est disponible sur: \url{https://conwaylife.com/}.
\end{exemple}

\begin{definition}

	On apelle automates cellulaires élémentaires les automates cellulaires qui respectent :
	\begin{itemize}
		\item $d = 1$
		\item $S = \set{0,1}$
		\item $d = (-1,0,1)$
	\end{itemize}

	Les automates élémentaires sont exactement $2^8 = 256$.
\end{definition}

\begin{notation}
	Wolfgram a introduit un numérotation \cite{wolfgramClass} pour les automates cellulaires élémentaires ou chaque automate
	est associé a un entier entre 0 et 255.

	Comme on peut definir l'automate juste en etudiant son cortemetn sur trois cellules voisines, il suffit d'associer une
	ettiquete a ce comportemetn pour caracterises tout l'automate cellulaire. Ainsi, o ceommence par trier
	les 8 configurations possibles pour 3 cellues voisines ainsi :

	% From : https://tex.stackexchange.com/questions/320195/is-there-an-implemented-way-to-draw-wolframs-elementary-cellular-automata
	\[ \LARGE
		\substack{\blacksquare \blacksquare \blacksquare } \enspace
		\substack{\blacksquare \blacksquare \square } \enspace
		\substack{\blacksquare \square \blacksquare } \enspace
		\substack{\blacksquare \square \square } \enspace
		\substack{\square \blacksquare \blacksquare } \enspace
		\substack{\square \blacksquare \square } \enspace
		\substack{\square \square \blacksquare } \enspace
		\substack{\square \square \square }
	\]

	Si on considere ces trois cellules comme un nombre binaire encodé sur 3 bits, ce tri se correspond a un tri decoissant sur la
	valeur de ces configurations. On peut donc regarder quel sera l'état de la cellule du milieu, apr exemple pour la
	fonction \textbf{xor} :


	\[ \LARGE
		\substack{\blacksquare \blacksquare \blacksquare \\ \square } \enspace
		\substack{\blacksquare \blacksquare \square \\ \blacksquare} \enspace
		\substack{\blacksquare \square \blacksquare \\ \square} \enspace
		\substack{\blacksquare \square \square \\ \blacksquare} \enspace
		\substack{\square \blacksquare \blacksquare \\ \blacksquare} \enspace
		\substack{\square \blacksquare \square \\ \square} \enspace
		\substack{\square \square \blacksquare \\ \blacksquare} \enspace
		\substack{\square \square \square \\ \square}
	\]

	Maintenant on peut voir ceci comme un nombre binaire sur 8 bits ou le i-ème bit correspond a la
	nouvelle valeur de la cellule a la i-ème possition, ainsi pour cet automate cellulaire on obtient :


	\[ \LARGE
		\substack{\blacksquare \blacksquare \blacksquare \\ \square \\ 0 } \enspace
		\substack{\blacksquare \blacksquare \square \\ \blacksquare \\ 1} \enspace
		\substack{\blacksquare \square \blacksquare \\ \square \\ 0} \enspace
		\substack{\blacksquare \square \square \\ \blacksquare \\ 1} \enspace
		\substack{\square \blacksquare \blacksquare \\ \blacksquare \\ 1} \enspace
		\substack{\square \blacksquare \square \\ \square \\ 0} \enspace
		\substack{\square \square \blacksquare \\ \blacksquare \\ 1} \enspace
		\substack{\square \square \square \\ \square \\ 0}
	\]

	Ainsi cet automate est numéroté par $01011010_2 = 90_{10}$
\end{notation}

\subsection{Configurations périodiques}

\begin{definition}
	Soit $s \in S$ un état, on appelle $s$-support l'ensemble de cellules qui ont
	un état différent de $s$.
\end{definition}

\begin{notation}
	Souvent on impose qu'un état $q_0$ est un état ""quiescent"" (typiquement c'est l'état 0).

	Il est stable par $f$, \ie $f(\underbrace{q_0,\ldots, q_0}_m)$
\end{notation}

\begin{definition}
	On apelle configurations finies ($q_0$-finies) les configurations ayant un $q_0$-support fini.
\end{definition}

\begin{definition}
	Soit $\vec v$ un vecteur de $\Z^d$, la translation $\tau_{\vec v}$ est une fonction d'automate cellulaire où le voisinage contient seulement des $\vec v$,
	autrement dit, la valeur d'une cellule $\vec r$ à l'instant $t+1$ est simplement la valuer de la cellule $\vec r + \vec v$ à l'instant $t$.


	Si $\vec v = (0,\ldots,0, 1, 0, \ldots, 0) = \sigma_i$ est nommé shift élémentaire, où le 1 est à la position $i$.

	Tout transition peut être exprimée en fonction de shifts élémentaires.
\end{definition}

\begin{definition}
	Une configuration est dite $\vec v$-périodique si $c(\vec n) = c (\vec n + \vec v)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Une configuration est dite spatialement périodique si $\exists \vec v,$ \tq $c$ est $\vec v$-périodique.
\end{definition}


\begin{definition}
	Une configuration est dite totalement périodique si $\exists k, \forall i \in \enum 1 d$, $c$ est $\sigma_i^k$-périodique.
\end{definition}

\begin{prop}
	Si $G$ est la fonction d'un automate cellulaire ye $\tau$ une translation, alors $G \circ \tau = \tau \circ G$.
\end{prop}

\begin{definition}
	Si $\vec r$ est un vecteur on dit que une configuration $c$ est $\vec r$-périodique si $c(\vec n) = (\vec n + \vec r)$
\end{definition}

\begin{exemple}
	TODO
\end{exemple}

\begin{definition}
	Une configuration est dite totalement périodique si $\forall i \in \enum 1 d\exists k_i, $ \tq $c$ est $k_i\sigma_i$-périodique.
\end{definition}

\begin{remarque}
	Puisque les fonctions dun automate cellulaire commutent avec les translations il en découle que si $c$ est totalement périodique alors $G(c)$
	est aussi totalement périodique.

	Donc si $P$ represente l'ensemble de toutes les configurations totalement périodiques, on considère $\restr G P : P \to P$, notée $G_P$.
	Les deux fonctions $G_F$ et $G_P$ donnent des renseignements sur le surjectivité et injectivité de $G$.
\end{remarque}

\subsection{Une topologie sur l'espace des configurations $S^{\Z^d}$}


\begin{definition}
	Soit $c_1,c_2, \ldots, c_n, \ldots$ une suite de configurations on dit que la suite converge vers
	la configuration $c$ (ou qu'elle a comme limite la configuration $c$) si
	$$ \forall \vec n \in \Z^d \exists i, c_j(\vec n) = c(\vec n) \forall j > i$$
\end{definition}

\begin{prop}(Compacité de $S^{\Z^n}$)
	TOute suite de configurations possède une sous-suite convergente.
\end{prop}

\begin{proof}
	La demonstration est une généralisation de la factorisation de Ramsay à un nombre $d$ quelconque de dimension.
	*Une configurations $c : \Z^d \to S$, avec $S$ fini, Ramsay le fait pour les fonctions $\N ^ 2 \to M$, avec $M$ fini).
\end{proof}

\begin{prop}[Les fonctions d'automates cellulaires sont continues] \label{prop:continues}
	Soit $c_1,c_2, \ldots, c_n, \ldots$ une suite de configurations qui converge vers $c$,
	alors $G(c_1),G(c_2), \ldots, G(c_n), \ldots$ une suite de configurations qui converge vers $G(c)$,
\end{prop}

\begin{proof}
	La demonstration n'est pas compliqué et elle est laissée en exercice.
\end{proof}

\begin{prop}[Les configurations finies et totalement périodiques sont denses]\label{prop:dense}
	$$\forall c \in S^{\Z^n}, \exists c_1,c_2, \ldots,\forall c_i \in F, \exists p_1,p_2, \ldots \forall c_j \in P, \lim_{i \to \infty} c_i = c \et \lim_{j \to \infty} p_j = c $$
\end{prop}

\begin{proof}
	Soit $c$ une configuration.
	Soit $\vec {r_0}, \vec {r_1},\ldots$ un dénombrement de cellules de $\Z^d$ et poir $u \in \N$,
	$c_i$ la configuration définie par :

	$$ c_i(r_j) = \left\{ \begin{array}{cc}
			c(r_j) & \text{ si } j \leq i \\
			q      & \text{ sinon }
		\end{array}
		\right.$$
	ou $q$ est un état quiescent.

	Il est évident que $\forall i, c_i \in F$ et que $\lim_{i \to \infty} c_i = c$.

	Pour obtenir une suite de configurations périodiques qui convergent vers $c$ on peut obtenir une suite de configurations
	$p_1, p_2, \ldots $ où $p_i$ coincide avec $v$ dans l'hypercube centré a l'origine et de coté $2i + 1$ et a une
	période $2i + 1$ dans toutes les directions.

	Les configurations $p_i$ sont évidement périodiques et $\lim_{i \to \infty} p_i = c$.
\end{proof}

\subsection{Injectivité et surjectivité des automates cellulaires}

\begin{definition}
	un automate cellulaire est dit
	$\begin{array}{c}
			\text{injectif}  \\
			\text{surjectif} \\
			\text{bijectif}
		\end{array}$
	si sa fonction $G$ est
	$\begin{array}{c}
			\text{injective}  \\
			\text{surjective} \\
			\text{bijective}
		\end{array}$
\end{definition}


\begin{theorem}
	\begin{enumerate}
		\item $G$ injective $\implies G_F, G_P$ injectives \label{thm:big1}
		\item Si $G_F$ est surjective ou $G_F$ est surjective $\implies G$ surjective \label{thm:big2}
		\item Si $G_P$ est injective $\implies G_P$ surjective \label{thm:big3}
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Trivial, la restriction d'une fonction injective est toujours injective.
		\item Dans le cas oh $G_F$ est surjective.

		      Soit $c$ une configuration. On sait, par la Proposition \ref{prop:dense} qu'il existe
		      une suite de configurations finies $c_1, c_2m \ldots$ \tlq $\lim_{i \to \infty} c_i = c$
		      puisque chaque $c_i$ est une configuration dinie et comme $G_F$ est surjective,
		      $$\forall i \exists e_i \in F, G_F(e)i) = c_i = G(e_i)$$
		      La suite $e_1, e_2, \ldots \to e$
		      et soit $e$ la limite de cette sous-suite. $G$ est continue par la Proposition \ref{prop:continues}, alors
		      $G(e_1), G(e_2), \ldots \to G(e)$.

		      De plus,
		      \begin{eqnarray*}
			      \lim_{j \to \infty} (G(e_{i_j})) &=& \lim_{j \to \infty} (e_{i_j}) \\
			      &=& \lim_{i \to \infty} (c_i) \\
			      &=& c
		      \end{eqnarray*}

		      On a donc $G(e) = c$ et $c$ possède donc une anti-image.
		\item Soit $c$ une configuration périodique.
		      $\exists k_1, k_2, \ldots, k_d$ \tlq
		      \begin{equation}
			      \forall i \in \enum 1 d, \ c \text{ est }\sigma_i^{k_i}\text{-périodique} \et
			      c(\vec n) = c(\vec n + \sigma_i^{k_i})
			      \label{eq:tmhc}
		      \end{equation}

		      Soit $K$ l'ensemble de toutes les configurations qui satisfont \ref{eq:tmhc}. On a que $K \subseteq P$ et $K$ est fini,
		      car chaque configuration de $K$ est uniquement identifiée par les cellules dans un hypercube de cotés $k_1, k_2, \ldots, k_d$
		      ($\abs K = {\abs S}^{k_1k_2\ldots k_d}$)

		      Puisque $G$ commute avec les translations on a que $G(K) \subseteq K$.

		      Considérons $\restr G K$. Cette fonction est injective car c'est une restrictions de $G$ a un
		      sous ensemble de $P$ et $G_P$ injective par hypothèse.
		      Mais toute fonctions injective sur un ensemble fini est aussi surjective,
		      \cad chaque élément de $K$ (dont $c$) a un antecedent dans $K$
		      donc $\exists e \in K \subsetneq P, G(e) = c$, et donc $G_P$ est surjective.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{coro} \label{coro:inj-surj}
	Si un automate cellulaire est injectif, alors il est surjectif (et donc bijectif).
\end{coro}

\begin{proof}
	\begin{eqnarray*}
		G \text{injective } &\implies& G_P \text{ injective} \reason{\ref{thm:big1}} \\
		&\implies& G_P \text{ surjective} \reason{\ref{thm:big3}} \\
		&\implies& G \text{ surjective} \reason{\ref{thm:big2}}
	\end{eqnarray*}
\end{proof}


\begin{definition}
	On dit qu'un automate cellulaire est reversible s'il est injectif et si $G^{-1}$ est une fonction d'automates cellulaire.
\end{definition}

\begin{remarque}
	Par définition si un automate cellulaire est reversible alors il est bijectif.
\end{remarque}

\begin{prop}\label{prop:bij-rev}
	Si $A$ est un automate cellulaire bijectif, alors il est reversible.
\end{prop}

\begin{proof}
	La preuve montre que la fonction $G^{-1}$ est aussi une fonction d'automates cellulaires
	(défini la règle locale d'évolution en fonction de l'état des cellules appartenant à un voisinage \emph{borné})
\end{proof}

\begin{coro}
	$G$ injective $\implies \ G_F$ surjective.
\end{coro}


\begin{proof}
	\begin{eqnarray*}
		G \text{ injective} &\implies& G \text{ bijective} \reason{\ref{coro:inj-surj}}\\
		&\implies& G \text{ reversible} \reason{\ref{prop:bij-rev}}
	\end{eqnarray*}
	Si $q$ est l'état quiescent pour $G$, alors $q$ est aussi l'état quiescent de $G^{-1}$
	(Si toutes les cellules du voisinage sont a $q$ alors $G^{-1}$ met la cellule a l'état $q$)

	Donc si $c$ est une configuration finie alors $e = G^{-1}(c)$ (la configuration obtenue en applicant
	l'automate inverse) est aussi finie, et alors $G(e) = c$ et $c$ a bien une anti-image finie.
\end{proof}

TODO add graph

\subsubsection{Surjectivité et balance}

\begin{exemple}
	$W_{110}$ n'est pas surjectif. TODO
\end{exemple}

\begin{definition}
	une configuration qui n'a pas d'anti-image est dire un Jardin d'Éden (GOE, JDE).
\end{definition}

\begin{exercice}
	Montrer que toute configuration contenant le motif $01010$ est un Jardin d'Éden pour $W_{110}$.
\end{exercice}
